華盛頓郵報：現在的新疆 未來的中國

華郵：現在的新疆 未來的中國

（中央社記者江今葉華盛頓24日專電）

華盛頓郵報今天指出，小說「1984」是對未來思想警察與專制體制控制的可怕警告，現在這樣的世界在新疆成為事實。社論引述學者蕭強的話，「現在的新疆正是未來的中國」。

華郵（Washington Post）社論指出，新疆維吾爾族人口約1100萬人，估計約250萬人遭監視器與其他設備監控，當地有超過660個全球定位系統（GPS），大多設置在清真寺與飯店等場所。

捍衛網路自由的非營利組織GDI Foundation研究員蓋佛斯（Victor Gevers）發現位於深圳的面貌辨識業者「深網視界科技有限公司（SenseNets）的監控資料庫，當中記載被監控者的識別號碼、性別、國籍、地址、出生日期、照片、雇主等紀錄。

蓋佛斯表示，這些數據超過1/4是維吾爾族人，另外也有漢族和其他族裔。

儘管向這家公司查詢時資料庫即被關閉，但這些數據提供外界一窺新疆被中國當局變成壓迫區域的黑暗面。除了無所不在的監控外，估計有100萬維吾爾族與其他突厥穆斯林被關在集中營，目擊者指控中國當局對這些人洗腦，以消滅他們的傳統文化與語言。

加州柏克萊大學資訊學院「對抗權力實驗室」（Counter-Power Lab）主任蕭強表示，新疆是中國的未來之窗，是數據驅動監視的前線測試平台，日後可大規模的散佈。

蕭強在「民主期刊」（Journal of Democracy）發表文章指出，中國國家主席習近平領導下的中國試圖透過人工智慧處理監控數據，包括臉部辨識，可監控性別、衣著、步履、身高等數據的行人與語音辨識，並創建DNA資料庫。

美國企業賽默飛世爾科技（Thermo Fisher Scientific）在新疆銷售基因檢測設備，近期被指控協助中國建立DNA資料庫後，向紐約時報（New York Times）表示不在新疆繼續銷售。美國國會也討論立法，協助揭露並施壓其他讓中國得以濫用權力的企業。

蕭強指出，中國的目的在利用技術壓制異己，並預測和消滅對中共執政權的一切挑戰。在新疆，監控是文化種族滅絕的一部分，除了集中營與監控設備外，中國當局已發出指令，收集所有12到65歲新疆居民的DNA樣本。

社論最後指出，喬治歐威爾（George Orwell）70年前出版「1984」時，是對思想警察與專制體制的未來反烏托邦的可怕警告，但現在這樣的世界正在新疆成為事實。